% Remerciements
%
%   Grâce aux remerciements, l'auteur attire l'attention du lecteur
% sur l'aide que certaines personnes lui ont apportée, sur leurs
% conseils ou sur toute autre forme de contribution lors de la
% réalisation de son mémoire. Le cas échéant, c'est dans cette section
% que le candidat doit témoigner sa reconnaissance à son directeur de
% recherche, aux organismes dispensateurs de subventions ou aux
% entreprises qui lui ont accordé des bourses ou des fonds de
% recherche.
\chapter*{REMERCIEMENTS}\thispagestyle{headings}
\addcontentsline{toc}{compteur}{REMERCIEMENTS}
%
%%Mouais....
% \epigraph{``Le talent n'est presque rien et l'expérience est tout, que l'on acquiert à force de modestie et de travail."}{--- \textup{Patrick Süskind}, Le Parfum}
\epigraph{``Tous les hommes pensent que le bonheur se trouve au sommet de la montagne alors qu’il réside dans la façon de la gravir.''}{--- \textup{Confucius}}

Ce mémoire conclut une aventure sur les bancs de la recherche formelle. Comme toute aventure, elle a eu son lot de rebondissements, d'émotions. Mais surtout, comme toute aventure, elle a eu son lot de protagonistes. 

À l'heure du bilan, je tiens à remercier tout particulièrement mon directeur de recherche, Monsieur John \bsc{Mullins}, qui a cru en moi dès notre première rencontre, et m'a guidé et soutenu depuis lors. Je salue son enthousiasme communicatif ainsi que sa motivation sans égale. Un grand merci également à Monsieur Foutse \bsc{Khomh}, président du jury, ainsi qu'à Monsieur Sofiène \bsc{Tahar}, membre du jury, pour avoir accepté de prendre sur leur temps pour évaluer le présent mémoire.

Je tiens également à remercier mes parents qui, malgré l'océan qui nous sépare, sont toujours là pour m'écouter et me rassurer. 

Enfin, je tiens à remercier mon âme s\oe{}ur Alicia, pour sa relecture avisée d'une part, pour son soutien et sa présence sans faille au quotidien, d'autre part, malgré la distance. 